出门时，总要带上kindle，免得等人时无聊，昨日等人时打开的是白先勇的书《父亲与民国》，最早知道白先勇是大学时，一位爱好戏剧的同学在宿舍低声吟唱《游园惊梦》，白先生進入名人庫。

但昆曲牡丹亭没有对我產生吸引力，虽然我出生戏剧家庭，母亲唱越剧，父亲二胡拉，我呢，粗粗一个俗人，终究未能登上大雅堂。

可近段时间，借着失恋的悲伤，我看了纪录片《他们在岛屿写作》，其中有一集講的就是白先生，白先勇当年随着父亲去了台湾，成了一个台北人，白先生还健在，我们来聊聊他的父亲，白崇禧。

在父親與民國裡开头他这样写道：

> 父亲白崇禧将军，出生于公元一八九三年桂林六塘山尾村，一个回民家庭。

白崇禧的一生是深深嵌入民国史中的，历史是由人组成，人也会因为历史被后人记住，过去我们嘴里说的四万万中国人，现在我们记住的有几个，白崇禧在当时，被媒体称为：战神。因此，我們還記得。

在新中国的教育里，我们知道林彪、彭德怀、朱德等是军事奇才。

在白先勇这本书中，我設想國民黨中的將才也許更多，他提及当时白崇禧将军与林彪在东北鏖战的历史：

> 1946年五、六月，第一次东北四平街会战，那是国共抗战后首度对阵，双方精英尽出，蒋介石派父亲往东北督战。旋即国民党军队攻进长春，林彪军队大败，往北急速撤退，孙立人帅新一军追过松花江，哈尔滨遥遥在望。在此关键时刻，父亲向蒋介石极谏，自愿留在东北继续指挥，彻底打击林彪不对。蒋介石由于受到马歇尔调停内战的压力，以及对共产党军队情况的误判，没有采信父亲的建议，竟片面下停战令。林彪不对因此败部复活，整军反攻，最后横扫整个东北。事后多年，国民党检讨内战失败原因，蒋介石本人以及国民党军队将领咸以为那次片面停战，不仅影响东北战争，而且关系全盘内战。

而在另一本书中，曾经有人问过林彪，打战的要诀是什么，林彪回答说：熬。林彪熬過了內戰，但在和平年代敗下陣來。

开篇一文，讲了民国北伐历史和抗战史、内战史，中国从20世纪初开始连年战事。

白崇禧少年时考入桂林陆军学校，十几岁参加陆军小学同学组织的广西学生军敢死队，以此投身到中华民国历史长河狂飙时代中。

那个时代的英雄胸中多的是革命热情中，不像我们现在这个时代的英雄活在钢筋水泥铸就的盒子里玩吃鸡游戏，或者是模仿陈小春打游戏。開個玩笑。

辛亥革命之后，白崇禧进入保定军校，接受完整的军事教育，1917年返回广西，结识李宗仁、黄绍立厷，时称“广西三杰”。

北伐战争开始之后，白崇禧从广西帶兵打到山海关，张学良易帜，北伐结束，白崇禧成为第一个带兵进北京城的广西将军，天津《大公报》主笔、名记者张季鸾在六月十四日发表社评：广西军队之打到北京，乃中国历史上破天荒之事。就算太平天国，当年也只是进到天津，白崇禧時年35岁，这是他第一个人生巅峰。

之后，抗日战争开始，白先勇讲到他父亲对中日战争的深入分析，我们的常識又一次被击破，這個常識就是持久戰。

1938年，军事委员会在行都武汉开“最高军事会议”，白崇禧提出对日抗战大战略：“积小胜为大胜，以空间换时间”，以游击战辅助正规战，消耗敌人实力作持久战。日军军备远优于中国军队，与日军正面作战，难以制胜。八一三上海保卫战，中国军队伤亡超过十五万精兵，牺牲惨重。白崇禧认为，应该同时发动敌后游击战术，困扰敌人，不必重视一城一镇的得失，使敌人局限于点线的占领，将敌军拖往内地，拉长其补给线，使其陷滞于中国广大空间，从而由军事站发展为政治战、经济战，向敌发动长期总体战，以求得最后胜利。父亲自承抗日战略思想，是受到俄法战争即俄国人拖垮拿破仑军队策略的启发。

这不就是咱们毛主席的思想么，毛主席还写了一本书叫《论持久战》，不是么？

白先生的父親的習慣非常好，得到的好想法還要說明出處。

但是，更好的辦法，就是你要學會像毛主席一樣學會寫書。
